\chapter{源码学习}

    \section{定义成员变量}
        \subsection{QT 2.x中的方法}
            定义类的成员时，只是定义一个成员数据指针，然后由这个指针指向一个数据成员对象，然后在实现文件中定义私有数据成员对象。
            \subsubsection{减少头文件的依赖性}
                将具体的数据成员都放到cpp文件中，只需要修改cpp文件，可以避免文件的多次重新编译。

                减少了头文件对其它头文件的依赖性，可以在cpp文件尽可能减少include语句。
            \subsubsection{增强类的封装性}
                无法直接存取类成员变量，需写相应的函数来做这些事情。
        \subsection{QT 4.4.x中的方法}
            在qobject.h中，以protected方式中定义QObjectData *d_ptr;而且在该头文件中定义了QObjectData类。

            QObject类定义了两个构造函数，第二个构造函数定义在protecetd中，因而只能在继承类中使用。
    \section{元对象系统}
        \subsection{Signal和Slot}
            当有多个slot链接到一个signal时，这些slot会随机执行。
            \subsubsection{Meta Object}
                \subsubsection{QMetaObject对象与QT类对象之间的关系}
                    \begindot
                        \item 每个QMetaObject对象包含了与之相对应的一个QT类元信息。
                        \item 每个QObject及其派生类都有一个与之相关联的静态对象。
                        \item 每个QMetaObject对象保存了与它相对应的QT类的父类的QMetaObject对象的指针。
                    \myenddot
                \subsubsection{Q_OBJECT宏}
                    QMetaObject的定义如下：
                    \begin{Codex}[label=qobjectdefs.h]
struct Q_CORE_EXPORT QMetaObject
{
// ......
    struct { // private data
            const QMetaObject *superdata;
            const QByteArrayData *stringdata;
            const uint *data;
            typedef void (*StaticMetacallFunction)(QObject *, QMetaObject::Call,
            int, void **);
            StaticMetacallFunction static_metacall;
            const QMetaObject * const *relatedMetaObjects;
            void *extradata; //reserved for future use
        } d;
};
                    \end{Codex}
                    其中superdata为指向最近的父类的QMetaObject对象的指针，stringdata存储了多个字符串数组，有Class Name，Signal Name，Slot Name，Property Name等。
                \subsubsection{SIGNAL和SLOT宏定义}
                    下面数据结构保存连接信息：
                    \begin{Codex}[label=qobject_p.h]
class Q_CORE_EXPORT QObjectPrivate : public QObjectData
{
// ......
    struct Connection
    {
        QObject *sender;
        QObject *receiver;
        union {
            StaticMetaCallFunction callFunction;
            QtPrivate::QSlotObjectBase *slotObj;
        };
        // The next pointer for the singly-linked ConnectionList
        Connection *nextConnectionList;
        //senders linked list
        Connection *next;
        Connection **prev;
        QAtomicPointer<const int> argumentTypes;
        QAtomicInt ref_;
        ushort method_offset;
        ushort method_relative;
        uint signal_index : 27; // In signal range (see
                                // QObjectPrivate::signalIndex())
        ushort connectionType : 3; // 0 == auto, 1 == direct,
                                   // 2 == queued, 4 == blocking
        ushort isSlotObject : 1;
        ushort ownArgumentTypes : 1;
        Connection() : nextConnectionList(0), ref_(2), ownArgumentTypes(true) {
            //ref_ is 2 for the use in the internal lists,
            //and for the use in QMetaObject::Connection
        }
        ~Connection();
        int method() const { return method_offset + method_relative; }
        void ref() { ref_.ref(); }
        void deref() {
            if (!ref_.deref()) {
                Q_ASSERT(!receiver);
                delete this;
            }
        }
    };
    // ConnectionList is a singly-linked list
    struct ConnectionList {
        ConnectionList() : first(0), last(0) {}
        Connection *first;
        Connection *last;
    };

    struct Sender
    {
        QObject *sender;
        int signal;
        int ref;
    };
}
                    \end{Codex}
                \subsection{Q_PROPERTY宏}
                    可以声明属性，当在Qt设计师里使用利用Q_PROPERTY声明的宏时，属性编辑器里，继承于QWidget的属性下面会显示这些自定义属性。
